教宗認為香港示威非特例 重申熱愛中國想訪北京

教宗方濟各（前）26日從日本返回羅馬途中在機上受訪時談到香港示威運動，呼籲對話創造和平。（共同社提供）
（中央社記者黃雅詩羅馬26日專電）教宗方濟各今天從日本返回羅馬途中在機上受訪時談到香港示威運動，呼籲對話創造和平，「但不只是針對香港」，智利、法國等國也有類似問題。教宗說熱愛中國，重申想訪北京。

義大利第一大報「晚郵報」（Corriere della Sera）在教宗19日出訪泰國、日本前夕，曾預告一向關懷弱勢的教宗此行可望「替香港發聲」。

不過中國人民大學的義籍梵中專家郗士（Francesco Sisci）20日撰文指出，北京正密切關注教宗出訪，教宗有關香港的發言可能衝擊梵中明年將更新的主教任命協議。

教宗26日在從日本返回義大利羅馬途中舉行機上記者會，回應有關梵蒂岡銀行醜聞、死刑、反核、香港反送中示威等議題。

德國「公教新聞中心」記者游勤（Roland Juchem）提問指出，教宗從曼谷飛往東京途中曾向香港行政長官（特首）林鄭月娥致意，游勤詢問教宗對香港示威抗爭和議會選舉結果有何看法？以及記者團何時將陪教宗訪問北京？

教宗回應說，教宗電文是向所有國家領袖致意，藉此禮貌要求通過對方的領空，此舉不帶有任何譴責或支持的意義，教廷只是出於禮儀這麼做。

至於香港示威，教宗說，他認為「不只是香港」，想想智利，想想法國，連「民主的法國」都經歷了一年黃背心革命，尼加拉瓜、拉丁美洲國家、甚至很多歐洲國家都有類似問題。

教宗說，示威是普遍的事。至於教廷怎麼看待此事？教廷呼籲以對話創造和平，「但不只是針對香港」，還有很多衝突狀況，他現在不能一一評估。他尊重和平，也希望所有陷入問題的國家擁有和平，包括西班牙，最好尋求對話，問題才能真正獲得解決。

最後應記者追問，教宗補充說，他很想訪問北京，他熱愛中國。

對於教宗談話，教廷知情人士分析指出，應放在梵中關係脈絡下解讀。教廷為促進中國宗教自由與解決教務問題，與中國對話多年；經過重大妥協後，去年9月簽署主教任命臨時性協議，使教宗取得中國天主教領袖地位，也打破中國所稱的「外國勢力不得干涉中國內政」。

知情人士指出，教宗談話貶抑了香港人民爭取自由民主人權的情操，顯示教宗不想因為評論香港，受到中國共產黨質疑，破壞教宗好不容易獲得的「干涉中國內政」特權，亦即對中國主教任命的同意權。可惜教宗卻因此犧牲了自己在道德上的崇高地位。

知情人士指出，教宗多次表達熱愛中國，期待訪問中國，似乎罔顧中國迫害宗教自由的事實。不過教宗談話是經過深思熟慮的。因為教宗希望以中國天主教領袖身分訪問中國，他只有在不引起中共政府疑慮的情況下，才能達成這個目標，才能真正促進中國宗教自由，讓廣大中國天主教徒過正常信仰生活。（編輯：馮昭）1081127

教宗都跪

By the way 借位宣傳下個app

香港地投票 - 黎投票吧！

堂堂教宗與魔鬼打交道

一早跪咗, 梵蒂岡喱幾年等錢駛

中共耶撚: 到底黨重要定係神重要

佢係教宗正常都要話熱愛任何國家架啦
而家中共已經痴線到傳耶穌係中國人
著撚哂唐服
係時候重申返耶穌係外國勢力
大大力分化

耶撚=虛偽是常識吧

奶共奶到本聖經比人改埋，真係可笑。

可悲到
為左傳教教要同魔鬼做交易

奶共教宗

依個教宗一直好多問題

中國=多小朋友提供

班地下教徒點諗

到時重要好似fb咁奶埋屎眼都係唔俾佢屌

教庭二戰一樣同納粹合作前科，根本向惡勢力下跪出賣人類嘅慣犯。

奶共教宗，不意外

知唔知點解有煉獄嘅概念？
因為中世紀嗰陣個仆街教皇利奧十世唔夠錢洗,又唔俾啲教徒睇聖經,一切釋經權全部俾班撚樣控制
於是利奧十世條仆街就話所有人都要落地獄,不過買佢張贖罪卷就可以去煉獄,煉煉下就可以上天堂,買得越多煉得越短
根本呢個教廷同共產黨根本係一樣